黃霑勁踩華仔星爺林夕歌詞唔掂

黃霑為港台劇《獅子山下》填的歌詞，上周被財政司司長梁錦松在財政預算案中引用。人氣急升的黃霑，昨日接受訪問時大肆批評周星馳、劉德華和林夕填詞、由楊千嬅主唱的歌曲。

黃霑昨日在港台接受節目《清談一點鐘》訪問，事後大肆批評時下唱作人的歌曲及電影質素。
黃霑七八年為港台劇集《獅子山下》的主題曲填詞，上周財政司司長梁錦松引用這首歌的歌詞寄語市民要同舟共濟。黃霑說：「梁錦松係我學弟，不過佢後生好多。佢喺公布財政預算案前，都知會過我會引用《獅》歌歌詞，我受寵若驚，我叫佢哋知會EMI。」

「唔知有乜嘢咁好笑」
黃霑的舊歌備受讚賞，他顯得很亢奮，黃霑又忽然批評時下的流行歌質素差。黃霑先彈由周星馳（星爺）填詞，並跟黃一飛合唱的電影《少林足球》歌曲。
星爺把《CaliforniaDreaming》譜上搞笑歌詞，黃霑說：「我都有睇呢套戲，但唔知有乜嘢咁好笑，嗰隻歌又走晒音，真係戇居到無倫。我返去問個仔，佢話就係笑夠戇居。我都問過倪震嗰套戲點解咁好笑，佢話我因為冇呢啲文化背景，鄒文懷都同我講話睇唔明。」
黃霑又提到由林夕為楊千嬅填詞的《如果東京不快樂》，他說：「我唔明林夕有句歌詞寫『如果東京不快樂……巴黎無快樂』，完全唔識欣賞，咁東京點樣唔快樂？林夕一向雙聲叠韻最好，唔明佢點解呢刻有咁嘅歌詞。」

「唱歌又做第二啲嘢」
之後，講至興起的黃霑又談到劉德華多年前親自填寫的歌曲《情是那麼笨》，黃霑說：「唱歌又要做埋第二啲嘢。」
當記者告訴黃霑歌曲是華仔親自填詞，他即補鑊說：「我好欣賞華仔嘅才華同勤力，但係唔使全能，點都要畀機會第二啲人，明知做得唔好就唔好試，點做都做唔到驚世傑作。我好錫華仔，唔想鬧佢。記得以前我都喺專欄鬧過佢呢隻歌，華仔話填詞前問過一位大前輩，但嗰個人一世都未填過詞。」

千嬅反駁批評
楊千嬅對於黃霑批評她的歌曲，她昨日在電話中說：「其實歌詞唔係話個地方唔開心，係個當事人唔開心，就算去到東京或者巴黎，有世界各地名勝喺面前，一樣唔開心。」

如果佢見到陳詠謙會唔會彈返起身再死多次

咁林夕的確係一時時嘅

陳詠謙唔係一時時 佢有標準表現

正常發揮

少林功夫醒好好夜
少林功夫勁係好梗

比起少林足球，佢套不文騷咪仲無厘頭

我都有睇呢套戲，但唔知有乜嘢咁好笑，嗰隻歌又走晒音，真係戇居到無倫。

連登仔口吻

黃霑收皮啦，淨係識講粗口

黃霑學識真係有d吹大咗WO

即使黃霑講粗口都唔會顯得佢冇品味

陳詠謙正常發揮：九唔搭八

咁耐嘅事點解無端端拎返出黎講

呢堆人入面
地位應該係咁排︰劉華 > 周星馳 > 林夕 > 黃霑 > 楊千嬅
收皮啦黃霑

廢老

林夕一時時

其實內地好多填詞人都好勁

不過香港人少聽普通話歌

邊個係黃霑？

聽完Eason新果隻碟就真係嬲喇

咪係 屌你老母

無記錯好似係一個死鬼填詞人
班廢老好鍾意佢D詞

早幾晚落街買宵夜見倒佢,條死廢老撞倒我對唔住都唔講聲,我咪喝鳩佢,佢即刻驚到走撚咗去

林燕妮生前有篇文講過
老年黃霑好嬲自己過咗氣、個個搵林夕填詞
所以篇文應該係發悔氣之言

如果東京不快樂呢首寫得咁好
絕對唔應該被插

有品味就唔會咁爛口

林夕睇人嚟填
你睇下王菲
明哥
同juno啲詞
再對比起填俾人瑞嗰啲
一樣價錢
點解可以差咁遠

又唔好咁講
咪咒人先得㗎

你地有陰陽眼?

中美和好，反中撚炒哂車

談到劉德華多年前親自填寫的歌曲《情是那麼笨》，黃霑說：「唱歌又要做埋第二啲嘢。」

當記者告訴黃霑歌曲是華仔親自填詞，他即補鑊

成班00後唔知人地走左十幾年

邊個先係真心

我覺得有人扮真心
有人扮唔知真知人哋扮真心

人面多險詐

屌那星啲老屎忽語氣難頂到

發你既財財 發嚇你既財財財
發你既財財 發嚇你既財財財
飲番幾杯 猜番嚇枚 冇見老友記好耐
整多幾pet點會肉赤 幾大飲夠先至起菜
發你既財財 發嚇你既財財財
三叉仔呀叉到實 今晚想靠害 (勝既)
七姊妹呀舂米六呀 頂帽都搵人愛﹙飲啦﹚
一世人兩兄弟 三人行四周圍 中六合彩七重天 八八佢九大簋
九龍塘八卦婆 七武士陸續嚟 四淫齊三寸釘 對手寶開哂佢
發你既財財 發嚇你既財財財
發你既財財 發嚇你既財財財

白：唔啱日本枚嘑 重未服就
扒指笛笛 烏指笛笛 義勇笛笛 烏指笛笛
服未 飲啦死黨

發你既財財 發嚇你既財財財
發你既財財 發嚇你既財財財
生抽加冰 飲到喝采 笑到肚痛冇得代
brandy溝威飲到服哂 一於碌地先夠可愛
發你既財財 發嚇你既財財財
杯杯清哂 點會有剩 一於想靠害﹙勝既﹚
九九九啦 七條條啦 杯酒爭住愛﹙飲啦﹚
一般高兩相好 三元第四季財 五魁手六順風 七巧會八匹馬
九連環全家福 你喝酒我舒服 頭拮拮尾拮拮 鬍鬚勒突肚實實
發你既財財 發嚇你既財財財
發你既財財 發嚇你既財財財
發你既財財 發嚇你既財財財

太多粒音
舊填詞人其實搞唔掂

咪再神化黃尖啦 呢類人本質同一般廢老無分別: 老屎忽心態，後一輩唔掂，自己最勁

陳詠謙既實力水平 發揮得最穩定

咪玩啦，人瑞啲詞都唔好
佢自己都講明最好嘅詞係人瑞。

00後

唔係神化，佢的確係勁。但佢用上一代標準用係新一代到，同埋佢作詞勁唔代表佢評人哋啲詞勁。

如果佢聽方文山 你髮如雪淒美了離別，更加俾佢踩得仲勁啦。

係 再見二丁目嗰啲直頭神作，
反而比古巨基嗰啲就真係好極端

《如果東京不快樂》 好神喎

可霑叔無啦啦俾人鞭屍

咪踢爆人啦

人瑞紅個時班連登仔都唔知出左世未，點會識野

少林足球真係無野搵野黎屌
大佬 呢套真心神作
特技唔差 同埋幫周星馳打出世界
有時成日見鬼佬個Troll Football仲有引套戲
話咩得達叔做領隊先救到曼聯

抱殘守舊 唔接受新觀念新諗法咪又係廢老特徵

冇野搵野黎屌

好撚尷尬
呢d就係神級作詞?

我而家先知少林功夫好野原曲係California dreaming

好心死左就收下把口啦
正一死廢老

人一老左就好自然會變老屎忽

點解呢個post啲留言咁怪
係太多00後定太多假腸？

原來係呢首歌改編

大咸濕

係得香港人先會睇重歌詞多過歌曲咁撚on9

林夕實力，即使反左咁多年中共，08奧運都要請佢出山填詞

唔係識字就識填詞

人地走左十幾年

留名睇吵車

好撚香港喎
你而家睇緊係尷啦咁撚有味道嘅詞而家都冇哂

滄海一聲笑 滔滔兩岸潮

去到屌少林足球真係過咗火
人地擺明搞笑無厘頭

同一等級嘅有:

人氣急升的黃霑???????

如果東京不快樂擺明就係鳩填

一直有很多人對由楊千嬅主唱，林夕作詞的＜如果東京不快樂＞這首歌不明所以，表示難以理解當中意思；但其實這首歌喻意深長，以風景比喻愛情，有一定的文學價值。不過可能因為作者棄用明喻和隱喻，而選擇以相對地含蓄的借喻手法表達，歌詞從頭到尾都並未有本體和喻詞出現，所以解讀歌詞有一定難度，需要深思才能細味當中意思。

歌詞的第一段是這樣的：「如果東京不快樂，鐵塔亦能快樂；巴黎無快樂，亦能用菲林充實我眼光。」林夕以風景比喻愛情，所以「東京」和「巴黎」分別代表兩段不同的感情。至於為什麼要非用「東京」和「巴黎」不可．而不是其他地方？大概因為只有「東京」和「巴黎」才有「鐵塔」－－「鐵塔」正是比喻為自己：「如果這一段感情不快樂，自己可以快樂；另一段感情不快樂的話，也叫作曾經經歷過，總算讓自己見多識廣」，就是這一段的意思。因此「東京」和「巴黎」不是胡扯，而是一個巧妙的安排。

歌詞第二段的喻意就更明顯：「即使風景不快樂，旅客亦能快樂；機場無快樂，任何伴侶都只是套晚裝。」「一段感情不愉快，自己也可以自得其樂。」就是這個意思。而「機場」就是風景與風景之間的驛站，比喻為上一段感情完結與下一段感情開始的期間，或俗稱「分手」；這個時候「無快樂」可算是順理成章，不過亦同時暗示一段感情完結正是第二段感情的開始，也貫徹林夕之後提到的「任何伴侶都只是套晚裝」。

「我願意將英國拿回來掛在客房」又是甚麼意思呢？這個句子，如果根據字面解釋，肯定讓人摸不著頭腦，因為我們知道「英國」是不能「掛在客房」的；而可以「掛在客房」的，就只有英國買回來的手信，從英國攝下的相片，或者附有英國風景的明信片和月曆等。其實這裡是用了借代手法，以全體代局部；「英國」不是指「英國」本身，而是指這些被攝下來並可帶走的「英國」風景；而這個「英國風景」的借代，又成了句子借喻的喻體，再一次以風景比喻愛情。「客房」其實是指自己的「心房」，再清晰一點就是「放在心中」的意思，因此整句意思是「我願意把一段過去了的感情放在心中，慢慢細味」；而「英國」的借代手法，更觸發比喻以外更深層的意思，意謂：「感情就好像風景一樣，最後我們不能把風景佔有帶回家，但總可以把回憶留住」。

副歌部分的歌詞往往是詞意的主旨。而林夕寫＜如果東京不快樂＞，也能夠一矢中的。「我就算擁抱過後回頭沒海岸，也換來見聞觀光。」廣東話俗語有云「泊碼頭」，意謂感情開花結果，通常與「結婚」相通；因此以「岸」比喻作有結果的感情，大概是約定俗成的一種共識。而「擁抱」當然不是純字面意思，而是以借代一場熱戀。因此整句表示，「雖然熱戀後不一定開花結果，但總算見識過。」而至於副歌的第二句「我就算不再相信北極有曙光，行雲流水亦愛看。」林夕以「北極有曙光」比喻為罕有的愛情，以「行雲流水」比喻為自然普通的愛情，意思亦一目了然。

「假使春天不快樂，聖誕自然快樂」字面並不難明，只是引申深一層意義，可以理解為「時間是治療感情創傷的良方，這樣便更容易與歌詞的主旨銜接；「春天」和「聖誕」分別在年頭與年尾，形成對比，突顯「時間」在其中所扮演的角色。而「新年無快樂，就留在冰島想像到扎幌」更加和之前的歌詞異曲同工，以風景比喻感情，意思是「一段感情不愉快，便幻想另一段更好的感情讓自己愉快」。「我願意將天國拿來換美麗客房」也承接上一句的意思，「天國」的風景誰也沒見過，也因此才值得人們去幻想。

最尾一段副歌：「我就算一歲以後長住在沙漠，看白雲也能觀光；我就算很想一世躲在你客房，仍然為天下嚮往。」大概也一如以上所提及一樣，中心思想差距不大。

林夕曾在接受訪問時這樣形容自己的愛情觀：「喜歡一個人就像喜歡一個風景，旅行過後，總不能把風景也帶走，只好讓它存留在那裡。就像看待愛情，有時用超然的角度，反而能釋放自己。」這首歌詞大概就是這個意思。整首歌詞完全以借喻處理，因此要成功解讀，一定要先理解創作背景與中心思想，再小心分析每個喻體所代表的本體。

呢幾首係正野

終於有個人係客觀分析唔係一味屌老母

星爺擺明一貫佢style玩野
前輩如黃霑 講出黎都係雞蛋裡挑骨頭 一陣酸味

兩句都贏佢咁多首

如果東京不快樂 根本填得好好

巴打下面環境係點？

屌你好撚柒

再見二丁目
如果東京不快樂
原來過得很快樂

三部曲嚟
係三個心態嘅轉變
連住聽會更明白講乜

佢無機會聽

睇條友都知00後戇戇鳩鳩咁
林夕比人瑞既詞就好似偏心咁根本首首經典

劉德華唱歌，演戲，填詞樣樣都唔得，都唔知點解香港個演藝圈咁鐘意圍威喂，有才華既人俾呢班所謂既前輩偽人棒殺晒。

知少少內幕野 你就知 根本班藝人 歌手 全部都係有啲家底 棒出黎先上到位 香港有幾多真材實料既人？ 無宣傳都一早死左
根本大把呃飯食既白癡 充斥著 成個影圈 音樂圈
得娛樂圈⋯⋯

講真劉華唱歌演戲唔係最好都未叫唔得呀？

做戲做左幾廿年都仲係膠面chok樣，唱歌真係唔識欣賞把聲唔靚又唱功又麻麻，D歌路又係D易唱既口水歌，幾廿年前玩到宜家成個樂壇戲圈榭晒都仲係咁玩。

滄海都可以一聲笑，東京點解唔可以不快樂

少林足球首歌係California Dreaming 睇左咁多次都唔知

以前黃霑d 詞好貼地，啱香港人夠地道，好似《世界真細小》咁d詞簡單易明、順口，所以好多人都會大讚。之後佢批評人可能真係過左氣之後心有不甘，但連登仔有唔係彈到佢一文不值咁...

好難捉摸
霑叔私底下同林夕又好好

但我覺得無人演華dee，烈火戰車同雷洛會型過佢

根本咩東京快不快樂 一睇就知唔係字面上咁直白去睇啦 係借喻/暗喻，黃尖就偏偏要從字面去睇 話人唔知up乜 你話係咪on99

林夕好似都係受佢啟發先作詞

係盧國沾下話...

最受影響應該係林振強
所以筆名先改姓林

又愛又妒咁啦應該

又唔覺得黃霑無啲有幾好

我最鍾意林振強
風格多變 莊諧俱佳
林子祥首追憶 聽十次喊足十一次
佢有啲歌係情色風格 可以用十幾種方式暗示扑野 但又唔俗氣

到底呢個post假膠多定係落咗地獄嘅人多

用我一闕歌一個心 來為我未來一一探問
冇得輸

指桑罵槐啫
做人不要太直必

見到topic星爺歌詞 已經心諗on9

唔係啩

陳泳謙作品：
張敬軒 – P.S. I Love You
李克勤 – 孔明燈
周柏豪 – Smiley Face
張敬軒 – 壯舉
林奕匡 – 高山低谷
周柏豪 – 百年不合

呢d唔算垃圾既
不過大部分都垃圾
加埋近排食撚錯藥

真心林夕已經超越哂近代填詞家
有質亦有量
佢只係比香港人連登仔新不如舊嘅定律束縛

個樂壇人瑞羊千嬅有咩資格反駁

唔識俾反應你

呢個po我真係分唔到邊啲係真心,邊啲係蝦腸..

霑叔都唔識??

屌 諗起我偉

成班00後話黃霑廢

你知唔知用廣東話嚟填詞難幾多

唱歌就唱歌啦填咩嘢海而家歌都唱唔到啦收皮啦

似多五毛撩事鬥非

方文山 意境勁啲

萬水千山蹤橫

方文山太過堆砌

人瑞者係黃偉明？

例如？
好多本生只係中產
例如eason

少林足球真係好膠,唔好笑
最好笑係國產007
完全兩個層次

巴打你訓醒未？

佢老竇政府總工程師，唔係有家底你做藝人涯得到頭幾年？
宜家主宰演藝圈班人唔會點睇你有冇料，亦越黎越少老細有呢D眼光，只要有人捧你弱智到twins咁都可以紅到。

笑左
如果你係假膠想搞笑嘅話你成功左

其實如果東京不快樂係陳詠謙作嘅話一早比連登仔攞左嚟笑
係夕爺作嘅先會花心機去欣賞
如果陳詠謙話自己用借喻嚟寫歌詞
就會有一堆連登仔衝出嚟話「屌首首都用借喻寫 我作都得啦 乜都可以係喻體 唔洗啱文法 」
有時我覺得一有人開始屌 屌得幾好笑
啲人就會開始跟住屌博人認同
跟住啲意見就開始一面倒
連欣賞陳詠謙啲作品嘅人都唔敢出聲

給兒子的信唔錯